[學佛][阿彌陀佛] 只要心存道德仁義，就可以改變命運

只要心存道德仁義，就可以改變命運

蔡禮旭老師:

奉行道德仁義的人生態度，只要心存道德仁義，那也是積善之人，當然命數就控制不了他。我們再複習一下孟子說的，「仁義忠信，樂善不倦，此天爵也」，上天給你的福報。上天給你的，誰都搶不走。「仁義忠信，樂善不倦」，為善覺得自己很快樂，愈做愈歡喜都不疲憊，樂善不倦。「此天爵也」，上天給你爵位、福報。

《三字經》當中有一個故事，就證明了他是義理再生之身，整個人生命運一百八十度轉過來。哪一句話?「竇燕山，有義方，教五子，名俱揚。」重點在這個義字，他是義理再生之身。竇燕山，燕山是他的出生地，因為他後來太受尊崇，人家不叫他的字、不叫他的名，直接用他的出生地來稱呼他，叫竇燕山。

他從小喪父，結果當他三十歲的時候還沒有兒子。有一天夢到他死去的祖父告訴他，他爺爺告訴他，「你命中沒有兒子，而且壽命很短，應該要趕緊及早行善事。」諸位朋友，哪兩件事不可以等?行孝跟行善。祖先愛護子孫，在夢中啟發他。結果那一天以後，他念念想著多做一些善事。

他有一個僕人偷了他兩百千錢。兩百千錢不少，結果這個僕人心裡也很害怕，就寫了一個契約，把他的女兒留下來，說我賣掉這個女兒來償還我拿走的錢，掛在他小女兒的手臂上，然後就遠走高飛。而竇燕山並沒有生氣，也沒有遷怒於這個小孩，他燒掉那個契約，把她撫養長大，又幫她選擇了一個好的對象。以德報怨，難得。我相信這個僕人最後知道了，也會感動得懺悔自己。這是舉了一個例子。

包含他整個家族婚喪喜慶，人家假如沒有錢，他都會去幫助這些族人;而且他很重要的是辦學校，給親戚的後代，還有沒錢讀書的小孩，哪怕跟他沒有親戚關係，他都給他們讀書，造了數十間的書院。造福的人，以至於時間就很長，可能是好幾代的人都受他福蔭，然後他還買來數千卷的聖賢書。

結果他這樣不斷積德行善，後來有一天又夢到他祖父，他祖父告訴他，「上天因為你積了很厚的德，所以延壽你三紀」，一紀是十二年，延壽三十六年，「然後賜你五個兒子，個個都是貴顯榮耀，而且你一定會得善終。」後來他五個孩子全部很有成就，他活到八十二歲，延壽三十六年，本來才四十六歲的命而已。結果他八十二歲臨終以前還洗澡，然後歡歡喜喜跟他的親朋好友道別，然後談笑風生，最後眼睛一閉就走了，就sayhello之後就走了。好不好?五福臨門，最後就是死了沒有痛苦，請問大家你現在一百個人找幾個人死的時候自在?「我走了，拜拜」，就走了。那是功夫、那是造化!現在一百個有九十個在哪裡走?大家好好努力。晚年在醫院，任人宰割，他給你割一下、插一個管子，你那時候連說NO的權利可能都不一定有，是不是?人要五福臨門，竇燕山是好榜樣，可以效法他。

所以孟子也期許我們要養天地的浩然之氣，從此的人生就是情義，夫妻要有情義、朋友之間要有情義;恩義，不忘父母、不忘所有對我們有恩的人;道義人生，對下一代好好教育他們，心量再擴大，對整個民族世界的下一代，我們能做多少，盡力做多少。

恭摘自《了凡四訓》學習分享(第七集)蔡禮旭老師2012/5/14

馬來西亞中華文化教育中心檔名：07-045-007

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

阿彌陀佛